\documentclass[a4paper,12pt]{article}
%Automatos Finitos, Linguagens Regulares e Expressões Regulares

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}

\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usetikzlibrary{arrows,automata}

%opening
\title{Teoria da Computação}
\author{Inácio Alves}
\newtheorem{definicao}{Definição}[section]
\newtheorem{teo}{Teorema}[section]
\newtheorem{ex}{Exemplo}[section]

\begin{document}
\lstset{language=python,%
morekeywords={inicio,fim,se,%
senao,entao,para,enquanto,%
faca,inteiro,leia,escreva}
}
\begin{enumerate}

\item Dê diagramas de estado de AFNs com o número especificado de estados
reconhecendo cada uma das linguagens a seguir. Em todos os casos, o alfabeto é
\verb!{0,1}!
\begin{enumerate}
  \item A linguagem $\{w;w\textrm{ termina com }00\}$ com três estados.
  \item A linguagem $\{w;w\textrm{ contém a subcadeia }0101\textrm{ isto é
  }w=x0101y\textrm{ para algum } x \textrm{ e algum }y\}$ com cinco estados.
  \item A linguagem $\{w;w\textrm{ contém um número par de }0 \textrm{s, ou
  contém exatamente dois }1\textrm{s}\}$ com três estados.
\end{enumerate}

\item Converta os AFNs abaixo em AFDs.
\begin{enumerate}
  \item \scalebox{0.8}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=black!10,draw=black,text=black]
  \node[initial,state,accepting] (q1) {$q_1$};   
  \node[state] (q2) [right of=q1] {$q_2$};

  \path (q1) [bend left=20] edge [above] node {a,b} (q2)
        (q2) [bend left=20] edge [below] node {b} (q1)
        (q1) [bend right=20] edge [loop right] node {a} (q1)
  ;
\end{tikzpicture}
}

\item \scalebox{0.8}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=black!10,draw=black,text=black]
  \node[initial,state] (q1) {$q_1$};   
  \node[state,accepting] (q2) [right of=q1] {$q_2$};
  \node[state] (q3) [below right of=q1] {$q_3$};

  \path (q1) [bend left=20] edge [above] node {$\varepsilon$} (q2)
        (q2) [bend left=20] edge [below] node {a} (q1)
        (q1) [bend right=20] edge [left] node {a} (q3)
        (q3) [bend right=20] edge [right] node {a,b} (q2)
        (q3) [loop above] edge [loop right] node {b} (q3)
  ;
\end{tikzpicture}
}
\end{enumerate}
\item Em C e Java, comentários estão entre os símbolos \verb!/*! e \verb!*/! e
não possuem o símbolo \verb!*/!. Escreva uma Expressão Regular que reconheça
tais comentários.
 
\item Seja $B$ qualquer linguagem sobre um alfabeto $\Sigma$. Mostre que
$B=B+\Leftrightarrow BB\subseteq B$.

\item Forneça uma gramática que reconheça as expressões aritiméticas
\verb!{+,-,*,/,**}!, onde \verb!**! representa a potenciação. Sua gramática deve
preservar a precedência e pode usar parênteses para mudar precedência. Lembre-se
que a potenciação tem a maior precedência.

\item Para cada um dos itens abaixo, use sua gramática para construir a árvore
sintática das expressões dadas.
\begin{enumerate}
  \item $(2+3)**(6*2+4/3)$
  \item $2**3*(5+3)**2$ 
\end{enumerate}

\item Considere a gramática \verb!E->E+E|E-E|E*E|E/E!. Construa, pelo menos,
três devirações diferentes para cada uma das expressões abaixo.
\begin{enumerate}
  \item $2+3*5+4$
  \item $2*3+5*4$
\end{enumerate}

\item Mostre que a gramática do item anterior é ambígua, isto é, que ela possui
mais de uma derivação (mais a) esquerda\footnote{se uma gramática possui mais
de uma derivação (mais a)direita, ela é ambigua também.}.

\item Suponha que $A$ seja um símbolo não-terminal (variável) de uma
gramática $G$ e que $A\rightarrow\gamma$ seja uma produção. Então, escrevemos
$\alpha A\beta\Rightarrow\alpha\gamma\beta$. O símbolo $\Rightarrow$ significa
``deriva em um passo''. Quando existe uma sequencia
$\alpha_1\Rightarrow\alpha_2\Rightarrow\cdots\Rightarrow\alpha_n$, dizemos que
$\alpha_1$ deriva $\alpha_n$. Em geral, queremos dizer ``deriva em zero ou mais
passos''. Neste caso, escrevemos $\stackrel{*}\Rightarrow$. Assim
\begin{enumerate}
  \item $\alpha\stackrel{*}\Rightarrow\alpha$
  \item Se $\alpha\stackrel{*}\Rightarrow\beta$ e
  $\beta\stackrel{*}\Rightarrow\gamma$ então
  $\alpha\stackrel{*}\Rightarrow\gamma$
\end{enumerate}
Analogamente, $\alpha\stackrel{+}\Rightarrow\beta$ significa ``deriva em um ou
mais passos''. Dizemos que uma gramática $G$ possui uma recursão à esquerda se
$A\stackrel{+}\Rightarrow A\alpha$ para alguma cadeia $\alpha$. Se tal recursão
é imediata, isto é $A\rightarrow A\alpha$ é uma produção, mostre que podemos
reescrever esta produção como 
\begin{itemize}
  \item $A\rightarrow\beta A'$
  \item $A'\rightarrow\alpha A'|\varepsilon$
\end{itemize}

\item Reescreva a gramática
\begin{itemize}
  \item $E\rightarrow E+T|E-T|T$
  \item $T\rightarrow T*F|E/F|F$
  \item $F\rightarrow (E)|\textbf{id}$
\end{itemize}
com a técnica da questão anterior.

\item Considere a gramática 
\begin{itemize}
  \item $E\rightarrow TE'$
  \item $E'\rightarrow +TE'|\varepsilon$
  \item $T\rightarrow FT'$
  \item $T'\rightarrow *FT'|\varepsilon$
  \item $F\rightarrow (E)|\textbf{id}$
\end{itemize}
e a tabela abaixo, o símbolo \$ denota fim de entrada:\\
{\small
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
\hline
Não & \multicolumn{6}{c}{Símbolo de entrada}\\
\cline{2-7}
Terminal & id & $+$ & $*$ & $($ & $)$ & \$\\
\hline
 E & $E\rightarrow TE'$ & & & $E\rightarrow TE'$ & & \\
\hline
 E' & & $E'\rightarrow+TE'$ & & & $E'\rightarrow\varepsilon$ &
 $E'\rightarrow\varepsilon$
 \\
\hline
 T & $T\rightarrow FT'$& & & $T\rightarrow FT'$ & & \\
\hline
 T' & & $T'\rightarrow\varepsilon$ & $T'\rightarrow*FT'$& &
 $T'\rightarrow\varepsilon$ & $T'\rightarrow\varepsilon$ \\
\hline
 F & $F\rightarrow\textbf{id}$ & & & $F\rightarrow(E)$ & & \\
\hline
\end{tabular}
}

Considere, ainda, um algoritmo que usa a tabela acima e uma pilha
(inicialmente, contendo apenas o símbolo E em seu topo). O algoritmo funciona
como segue:
\begin{itemize}
  \item Se existe na entrada $(X,\alpha)$, onde $X$ é um não-terminal e $\alpha$
  um símbolo (simplesmente a linha e a coluna, respectivamente) da tabela uma
  produção cujo primeiro símbolo coindide com o símbolo mais a esquerda do ponto
  atual da cadeia então, desempilhe o símbolo do topo da pilha e empilhe o lado
  direito da produção.
  \item Se no topo da pilha tem um símbolo que coincide com o símbolo na
  entrada, então este ``casa'' e é removido do topo. Neste caso, avançamos para
  o próximo símbolo na entrada.
  \item Se a entrada $(X,\alpha)$ estiver vazia, houve um erro.
  \item O algoritmo aceita a cadeia se a pilha e a entrada estiverem, ambas, com
  o símbolo de fim de arquivo, \$, no topo. Caso contrário, houve um erro.
\end{itemize}

Por exemplo, considere a expressão $\textbf{id}+\textbf{id}*\textbf{id}\$$. A
tabela abaixo mostra a sequencia de passos. A coluna {\it casamento} é mostrada
apenas por comodidade. O topo da pilha está mais à esquerda\\
\begin{tabular}{lrrp{6cm}}
\hline
\hline
Casamento & Pilha & Entrada & Ação\\
\hline
  & $E$\$ & $\textbf{id}+\textbf{id}*\textbf{id}\$$ & Desempilha $E$ e empilha
  $TE'$\\
  & $TE'$\$ & $\textbf{id}+\textbf{id}*\textbf{id}\$$ & Desempilha $T$ e
  empilha $FT'$\\
  & $FT'E\$'$ & $\textbf{id}+\textbf{id}*\textbf{id}\$$ & Desempilha $F$,
  empilha $\textbf{id}$\\
  & $\textbf{id}T'E'\$$ & $\textbf{id}+\textbf{id}*\textbf{id}\$$ & Casa
  $\textbf{id}$\\
  $\textbf{id}$ & $T'E'\$$ & $+\textbf{id}*\textbf{id}\$$ & Desempilha $T'$,
  empilha $\varepsilon$\\
  $\textbf{id}$ & $E'\$$ & $+\textbf{id}*\textbf{id}\$$ & Desempilha $E'$,
  empilha $+TE'$\\
  $\textbf{id}$ & $+TE'\$$ & $+\textbf{id}*\textbf{id}\$$ & Casa $+$\\
  $\textbf{id}+$ & $TE'\$$ & $\textbf{id}*\textbf{id}\$$ & Desempilha $T$,
  Empilha $FT'$\\
  $\textbf{id}+$ & $FT'E'\$$ & $\textbf{id}*\textbf{id}\$$ & Desempilha $F$,
  empilha $\textbf{id}$\\
  $\textbf{id}+$ & $\textbf{id}T'E'\$$ & $\textbf{id}*\textbf{id}\$$ &Casa
  $\textbf{id}$\\
  $\textbf{id}+\textbf{id}$ & $T'E'\$$ & $*\textbf{id}\$$ & Desempilha $T'$,
  empilha $*FT'$\\
  $\textbf{id}+\textbf{id}$ & $*FT'E'\$$ & $*\textbf{id}\$$ & Casa $*$\\
  $\textbf{id}+\textbf{id}*$ & $FT'E'\$$ & $\textbf{id}\$$ & Desempilha $F$,
  empilha $\textbf{id}$\\
  $\textbf{id}+\textbf{id}*$ & $\textbf{id}T'E'\$$ & $\textbf{id}\$$ &
  Casa $\textbf{id}$\\
  $\textbf{id}+\textbf{id}*\textbf{id}$ & $T'E'\$$ & \$ &Desempilha $T'$,
  empilha $\varepsilon$\\
  $\textbf{id}+\textbf{id}*\textbf{id}$ & $E'\$$ & \$ &Desempilha $E'$,
  empilha $\varepsilon$\\
  $\textbf{id}+\textbf{id}*\textbf{id}$ & \$ & \$ & Aceita\\
\hline
\hline
\end{tabular}
Note que o algoritmo aceita se a entrada e a pilha estão, ambas, com o símbolo
de fim de arquivo, \$, no topo.

Execute o algoritmo para as cadeias $\textbf{id}*\textbf{id}+\textbf{id}\$$ e
$(\textbf{id}+\textbf{id})*\textbf{id}\$$

\item Considere agora a gramática
\begin{enumerate}
  \item[(1)] $E\rightarrow E+T$
  \item[(2)] $E\rightarrow T$
  \item[(3)] $T\rightarrow T*F$
  \item[(4)] $T\rightarrow F$
  \item[(5)] $F\rightarrow (E)$
  \item[(6)] $F\rightarrow \textbf{id}$
\end{enumerate}
e a tabela abaixo onde $s_k$ significa ``reduzir segundo a regra $k$'', $s_k$
significa ``empilhar $k$, {\bf acc} significa aceitar e uma entrada vazia indica
um erro.\\
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
\hline
\hline
Estado & \multicolumn{6}{c}{action} & \multicolumn{3}{|c}{GoTo} \\
\cline{2-10}
 & $\textbf{id}$ & $+$ & $*$ & $($ & $)$ & \$ & $E$ & $T$ & $F$\\
\hline
0 & $s_5$ & & & $s_4$ & & & 1 & 2 & 3\\
\hline
1 & &$s_6$ & & & & \textbf{acc}& & &\\
\hline
2 & & $r_2$ & $s_7$ & & $r_2$ & $r_2$ & & &\\
\hline
3 & & $r_4$ & $r_4$ & & $r_4$ & $r_4$ & & &\\
\hline
4 & $s_5$ & & & $s_4$ & & & 8 & 2 & 3\\
\hline
5 & & $r_6$ & $r_6$ & & $r_6$ & $r_6$ & & &\\
\hline
6 & $s_5$ & & & $s_4$ & & &  & 9 & 3\\
\hline
7 & $s_5$ & & & $s_4$ & & &  &  & 10\\
\hline
8 & & $s_6$ & & & $s_{11}$&  & & &\\
\hline
9 & & $r_1$&$s_7$ & &$r_1$ &$r_1$ & & &\\
\hline
10 & &$r_3$&$r_3$ & &$r_3$ &$r_3$ & & &\\
\hline
11 & &$r_5$&$r_5$ & &$r_5$ &$r_5$ & & &\\
\hline
\hline 
\end{tabular}

Considere ainda o algoritmo abaixo, executado sob uma entrada $w\$$:
\begin{lstlisting}
seja a o primeiro simbolo de w$
enquanto(1) //repita indefinidamente
  seja s o estado no topo da pilha
  se ( action[s,a] = shift n )
    empilhe n
    faca a ser o proximo simbolo na entrada
  senao se ( action[s,a] = reduz A->b )
    desempilhe |b| simbolos
    faca t igual ao estado do topo da pilha
    empilhe goto[t,A]
  senao se (action[s,a] = acc )
    pare com sucesso
  senao
    ocorreu um erro
\end{lstlisting}

Veja na tabela abaixo a simulação do algoritmo. Novamente, a coluna símbolos é
exibida apenas para compreensão. Desta vez, a coluna pilha conterá os números
referentes aos estados em vez de símbolos da gramática.
Inicialmente, a pilha contém apenas o estado inicial 0 (zero).

\begin{tabular}{l|l|r|l}
\hline
\hline
Pilha & Simbolos & Entrada & Ação \\
\hline
0 & & $\textbf{id}*\textbf{id}+\textbf{id}\$$ &  Empilha 5 e avançca\\
\hline
0 5 &\textbf{id} & $*\textbf{id}+\textbf{id}\$$ & Reduz 6
$F\rightarrow\textbf{id}$\\
\hline
0 & F & $*\textbf{id}+\textbf{id}\$$ & Empilha GoTo[0,F] \\
\hline
0 3& F & $*\textbf{id}+\textbf{id}\$$ &  Reduz 4 $T\rightarrow F$\\
\hline
0 & T & $*\textbf{id}+\textbf{id}\$$ &  Empilha GoTo[0,T]\\
\hline
0 2 & $T$ & $*\textbf{id}+\textbf{id}\$$ & Empilha 7 e avança\\
\hline
0 2 7 & $T*$ & $\textbf{id}+\textbf{id}\$$ & Empilha 5 e avança\\
\hline
0 2 7 5 & $T*\textbf{id}$ & $+\textbf{id}\$$ & Reduz 6
$F\rightarrow\textbf{id}$\\
\hline
0 2 7 & $T*F$ & $+\textbf{id}\$$ & Empilha GoTo[7,F]\\
\hline
0 2 7 10& $T*F$ & $+\textbf{id}\$$ & Reduz 3 $T\rightarrow T*F$\\
\hline
0 & $T$ & $+\textbf{id}\$$ & Empilha GoTo[0,T]\\
\hline
0 2& $T$ & $+\textbf{id}\$$ & \\
\hline
0 & $E$ & $+\textbf{id}\$$ & Reduz 2 $E\rightarrow T$\\
\hline
0 & $E$ & $+\textbf{id}\$$ & Empilha GoTo[0,E]\\
\hline
0 1 & $E$ & $+\textbf{id}\$$ & Empilha 6 e avança\\
\hline
0 1 6 & $E+$ & $\textbf{id}\$$ & Empilha 5 e avança\\
\hline
0 1 6 5 & $E+\textbf{id}$ & \$ & Reduz 6 $F\rightarrow\textbf{id}$\\
\hline
0 1 6 & $E+F$ & \$ & Empilha GoTo[6,F]\\
\hline
0 1 6 3 & $E+F$ & \$ & Reduz 4 $T\rightarrow F$\\
\hline
0 1 6 & $E+F$ & \$ & Empilha GoTo[6,T]\\
\hline
0 1 6 9 & $E+T$ & \$ & Reduz 1 $E\rightarrow E+T$\\
\hline
0 & $E$ & \$ & Empilha GoTo[0,E]\\
\hline
0 1& $E$ & \$ & \textbf{acc}\\
\hline
\hline
\end{tabular}

Simule o algoritmo acima para as cadeias $\textbf{id}+\textbf{id}*\textbf{id}$ e 
$(\textbf{id}+\textbf{id})*\textbf{id}$

Note que para o algotitmo da questão anterior, partimos de $E$ e chegamos até a
cadeia $w$. Aqui, partimos de $w$ e chegamos até o símbolo inicial da gramática
$E$. Na prática, o algoritmo anterior constrói a árvore sintática da raiz para
as folhas, enquanto o algoritmo desta questão a constrói das folhas para a raiz.
\end{enumerate}
\end{document}



